\appendix
\appendixpage
\addappheadtotoc
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}

\section{Manual de instalación de CKAN}
\label{app:ckan}
\renewcommand\thefigure{\thesection.\arabic{figure}}
\setcounter{figure}{0}

Se utiliza Ubuntu 18.04 junto con docker-compose.

\subsection{Entorno, instalar docker}
Las instrucciones para instalar docker están disponibles en: \url{https://docs.docker.com/install/linux/docker-ce/ubuntu/}

\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
sudo apt-get remove docker docker-engine docker.io containerd runc
sudo apt-get update
sudo apt-get install \
    apt-transport-https \
    ca-certificates \
    curl \
    gnupg-agent \
    software-properties-common
curl -fsSL https://download.docker.com/linux/ubuntu/gpg | sudo apt-key add -
sudo apt-key fingerprint 0EBFCD88
sudo add-apt-repository \
   "deb [arch=amd64] https://download.docker.com/linux/ubuntu \
   $(lsb_release -cs) \
   stable"
sudo apt-get update
sudo apt-get install docker-ce docker-ce-cli containerd.io
sudo docker run hello-world
\end{verbatim}
\endgroup

Algunas acciones post-instalación están explicadas en \url{https://docs.docker.com/install/linux/linux-postinstall/}

\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
sudo groupadd docker
sudo usermod -aG docker USER    
\end{verbatim}
\endgroup

Cerrar sesión
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
newgrp docker
docker run hello-world
\end{verbatim}
\endgroup

Configurar Docker para comenzar al inicio del sistema
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
$ sudo systemctl enable docker
\end{verbatim}
\endgroup

Para desactivar esta característica, usar disable.
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
$ sudo systemctl disable docker
\end{verbatim}
\endgroup

Instalación de Docker-compose de acuerdo con las pautas dadas en \url{https://docs.docker.com/compose/install/}
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
sudo curl -L "https://github.com/docker/compose/releases/download/1.25.0/docker-compose-$(uname -s)-$(uname -m)" -o /usr/local/bin/docker-compose
sudo chmod +x /usr/local/bin/docker-compose
\end{verbatim}
\endgroup


\subsection{Crear imagen de CKAN}

Clonar proyecto
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
cd /path/to/my/projects
git clone https://github.com/ckan/ckan.git
\end{verbatim}
\endgroup

Doescargar una versión estable (2.8.3)
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
cd ckan
git checkout tags/ckan-2.8.3
Build image
cd contrib/docker
cp .env.template .env
\end{verbatim}
\endgroup

Editar .env si se quiere redireccionar CKAN\_SITE\_URL a la IP de tu host (Por defecto, CKAN funcionará en localhost:5000)
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker-compose up -d --build
\end{verbatim}
\endgroup

En el caso de que algún problema suceda, CKAN puede ser reiniciado y revisar los logs:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker-compose restart ckan
docker ps | grep ckan
docker-compose logs -f ckan
\end{verbatim}
\endgroup

Crear variables para acceder a los volúmenes (como paso previo, instalar jq)
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
sudo snap install jq  # version 1.5+dfsg-1

export VOL_CKAN_HOME=`docker volume inspect docker_ckan_home | jq -r -c '.[] | .Mountpoint'`
echo $VOL_CKAN_HOME

export VOL_CKAN_CONFIG=`docker volume inspect docker_ckan_config | jq -r -c '.[] | .Mountpoint'`
echo $VOL_CKAN_CONFIG

export VOL_CKAN_STORAGE=`docker volume inspect docker_ckan_storage | jq -r -c '.[] | .Mountpoint'`
echo $VOL_CKAN_STORAGE
\end{verbatim}
\endgroup

Las variables pueden añadirse a \texttt{\$HOME/.bashrc} para no tener que ejecutar el código export cada vez que se necesiten.

\subsection{Datastore, datapusher}
El siguiente script crea la base de datos datastore y el usuario de solo lectura datastore en el contenedor db.
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec -it db sh /docker-entrypoint-initdb.d/00_create_datastore.sh
\end{verbatim}
\endgroup

El segundo script es la salida de \texttt{paster ckan set-permissions}. Pero, como esta salida puede cambiar en futuras versiones de CKAN, ponemos los permisos directamente. El efecto de estos scripts es persistente en el volumen docker\_pg\_data.
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec ckan /usr/local/bin/ckan-paster --plugin=ckan datastore set-permissions \
    -c /etc/ckan/production.ini | docker exec -i db psql -U ckan
\end{verbatim}
\endgroup

Editar production.ini
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
sudo vim $VOL_CKAN_CONFIG/production.ini
\end{verbatim}
\endgroup

para actualizar las siguientes variables:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
ckan.plugins = stats text_view image_view recline_view datastore datapusher

ckan.datapusher.formats = csv xls xlsx tsv application/csv application/vnd.ms-excel
    application/vnd.openxmlformats-officedocument.spreadsheetml.sheet
\end{verbatim}
\endgroup

Si todo está bien, el sitio CKAN debería mostrar las páginas \url{http://localhost:5000/api/3/action/datastore_search?resource_id=_table_metadata} y \url{http://localhost:5000/api/3/action/datastore_search?resource_id=_table_metadata}

\subsection{Crear usuario de administración CKAN}
El siguiente comando permite introducir el e-mail y la contraseña del administrador del sitio CKAN:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec -it ckan /usr/local/bin/ckan-paster --plugin=ckan \
    sysadmin -c /etc/ckan/production.ini add admin
\end{verbatim}
\endgroup

\subsection{Migrar datos}
Si tuviésemos una instancia anterior de CKAN y se desea migrar los archivos, es necesario ejecutar el siguiente comando:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
sudo rsync -Pavvr USER@SOURCE_CKAN:/path/to/files/ $VOL_CKAN_STORAGE
There is also a guideline to export users and groups.
\end{verbatim}
\endgroup

\subsection{Añadir extensión ckanext-harvest}
Esta extensión permite la recolecta de datos (harvest) de otros sitios CKAN. Información sobre la extensión en \url{https://github.com/ckan/ckanext-harvest}.

Entrar al contenedor ckan que está corriendo:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec -it ckan /bin/bash -c "export TERM=xterm; exec bash"
\end{verbatim}
\endgroup

Dentro del contenedor ckan
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
source $CKAN_VENV/bin/activate && cd $CKAN_VENV/src/
pip install -e git+https://github.com/ckan/ckanext-harvest.git#egg=ckanext-harvest
cd ckanext-harvest
pip install -r pip-requirements.txt
exit
\end{verbatim}
\endgroup

En el anfitrión, editar \texttt{\$VOL\_CKAN\_CONFIG/production.ini} con los siguientes valores:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
ckan.plugins = … harvest ckan_harvester
ckan.harvest.mq.type = redis
ckan.harvest.mq.hostname = redis
\end{verbatim}
\endgroup

Inicializar complemento y reiniciar CKAN:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec -it ckan /usr/local/bin/ckan-paster --plugin=ckanext-harvest harvester initdb \     
    --config=/etc/ckan/production.ini
docker-compose restart ckan
\end{verbatim}
\endgroup


\subsection{Añadir extensión ckanext-spatial}
Esta extensión da soporte a campos especiales sobre información espacial, indexados en esos campos de información espacial y recolecta de catálogos CSW. Información sobre la extensión en \url{https://github.com/ckan/ckanext-spatial}.

Entrar al contenedor ckan que está corriendo:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec -it ckan /bin/bash -c "export TERM=xterm; exec bash"
\end{verbatim}
\endgroup

Dentro del contenedor ckan
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
source $CKAN_VENV/bin/activate && cd $CKAN_VENV/src/
git clone https://github.com/ckan/ckanext-spatial.git
cd ckanext-spatial
pip install -r pip-requirements.txt
python setup.py install && python setup.py develop
exit
\end{verbatim}
\endgroup

En el anfitrión
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec -it db psql -U ckan -f /docker-entrypoint-initdb.d/20_postgis_permissions.sql
\end{verbatim}
\endgroup

En el anfitrión, editar \texttt{\$VOL\_CKAN\_CONFIG/production.ini} con los siguientes valores:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
ckan.plugins = … spatial_metadata spatial_query spatial_harvest_metadata_api
    csw_harvester waf_harvester doc_harvester
ckan.spatial.srid = 4326
ckanext.spatial.search_backend = solr
\end{verbatim}
\endgroup

Inicializar complemento y reiniciar CKAN:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec -it ckan /usr/local/bin/ckan-paster --plugin=ckanext-spatial spatial initdb -c /etc/ckan/production.ini
docker-compose restart ckan
\end{verbatim}
\endgroup

Explicación de recolectores:
\begin{itemize}
    \item csw\_harvester: servidor CSW
    \item waf\_harvester: WAF (Web Accessible Folder): Una página de índice accesible online con enlaces a documentos de metadatos
    \item doc\_harvester: Un documento único sobre metadatos accesible online.
\end{itemize}

Para activar pyCSW:

Incluir un fichero con el siguiente código en entrypoint del contenedor db y correrlo:
\begin{verbatim}
#!/bin/bash
set -e

psql -v ON_ERROR_STOP=1 --username "$POSTGRES_USER" <<-EOSQL
    CREATE ROLE pycsw_ro NOSUPERUSER NOCREATEDB NOCREATEROLE
        LOGIN PASSWORD '$POSTGRES_PASSWORD';
    CREATE DATABASE pycsw OWNER ckan ENCODING 'utf-8';
    GRANT ALL PRIVILEGES ON DATABASE pycsw TO ckan;
EOSQL
\end{verbatim}

Añadir en ports de ckan dentro del fichero docker-compose.yml
\begin{verbatim}
- "0.0.0.0:8000:8000"
- "0.0.0.0:80:80"
\end{verbatim}

Entrar en contenedor, activar virtualenv

\begin{verbatim}
git clone https://github.com/geopython/pycsw.git
cd pycsw
git checkout 1.10.4
pip install -e .
python setup.py build
python setup.py install
cp default-sample.cfg default.cfg
\end{verbatim}

Modificar default.cfg (ya sea desde dentro del venv o desde fuera en la ruta \texttt{\$VOL\_CKAN\_HOME/venv/src/pycsw/default.cfg}) para cambiar:
\begin{verbatim}
[server]
home=/usr/lib/ckan/venv/src/pycsw

...

[repository]
database=postgresql://ckan:ckan@db/pycsw
\end{verbatim}
y los detalles extra que se quieran cambiar.

dentro del virtualenv:
\begin{verbatim}
cd ../ckanext-spatial
paster ckan-pycsw setup -p ../pycsw/default.cfg
cd ../pycsw
python csw.wsgi
\end{verbatim}

Esto empezará pyCSSW en http://localhost:8000. Al visitar la siguiente url debería devolver el fichero de Capabilities:

\url{http://localhost:8000/?service=CSW&version=2.0.2&request=GetCapabilities}

Cargar los conjuntos de datos de CKAN en pyCSW. Usaremos el comando ckan-pycsw para esto:

\begin{verbatim}
cd ../ckanext-spatial
paster ckan-pycsw load -p ../pycsw/default.cfg -u http://localhost:5000
\end{verbatim}


\subsection{Añadir extensión ckanext-geoview}
Esta extensión incluye visores para algunos formatos espaciales (geojson, shapefile) y servicios (WMS, WMTS, ...). Información sobre la extensión en \url{https://github.com/ckan/ckanext-geoview}.

Entrar al contenedor ckan que está corriendo:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec -it ckan /bin/bash -c "export TERM=xterm; exec bash"
\end{verbatim}
\endgroup

Dentro del contenedor ckan
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
source $CKAN_VENV/bin/activate && cd $CKAN_VENV/src/
git clone https://github.com/ckan/ckanext-geoview.git
cd ckanext-geoview
pip install -r pip-requirements.txt
python setup.py install
python setup.py develop
cd ..
exit
\end{verbatim}
\endgroup

En el anfitrión, editar \texttt{\$VOL\_CKAN\_CONFIG/production.ini} con los siguientes valores:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
ckan.plugins = … resource_proxy geo_view geojson_view wmts_view
ckan.views.default_views = … wmts_view geojson_view geo_view
\end{verbatim}
\endgroup

Reiniciar CKAN:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker-compose restart ckan
\end{verbatim}
\endgroup

\subsection{Añadir extensión ckanext-dcat}
Esta extensión permite la generación de metadatos DCAT RDF. El mapeo entre campos CKAN y propiedades DCAT RDF está explicado en \url{https://github.com/ckan/ckanext-dcat#rdf-dcat-to-ckan-dataset-mapping}. Información sobre la extensión en \url{https://github.com/ckan/ckanext-dcat}.

Entrar al contenedor ckan que está corriendo:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker exec -it ckan /bin/bash -c "export TERM=xterm; exec bash"
\end{verbatim}
\endgroup

Dentro del contenedor ckan
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
source $CKAN_VENV/bin/activate && cd $CKAN_VENV/src/
pip install -e git+https://github.com/ckan/ckanext-dcat.git#egg=ckanext-dcat
cd ckanext-dcat
pip install -r requirements.txt
exit
\end{verbatim}
\endgroup

En el anfitrión, editar \texttt{\$VOL\_CKAN\_CONFIG/production.ini} con los siguientes valores:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
ckan.plugins = … dcat dcat_rdf_harvester dcat_json_harvester dcat_json_interface structured_data
\end{verbatim}
\endgroup

Reiniciar CKAN:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
docker-compose restart ckan
\end{verbatim}
\endgroup

\subsection{Cómo parar y volver a lanzar CKAN (y componentes asociados)}
Para parar CKAN si se va a apagar la máquina, hay que realizar lo siguiente:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
cd /path/to/my/ckan/folder/contrib/docker
docker-compose stop
\end{verbatim}
\endgroup

Para volver a iniciar CKAN si la máquina es reiniciada, hacer lo siguiente:
\begingroup
\scriptsize
\begin{verbatim}
cd /path/to/my/ckan/folder/contrib/docker
docker-compose up -d
\end{verbatim}
\endgroup

\subsection{Pequeños pasos para verificar la correcta instalación}
\begin{itemize}
    \item Abrir el portal CKAN desde un navegador web (\url{http://localhost:5000} o la dirección que se ha indicado en CKAN\_SITE\_URL).
    \item Iniciar sesión como administrador o usuario con suficientes privilegios como para crear organizaciones y conjuntos de datos.
    \item Crear una organización.
    \item Crear un conjunto de datos con un nombre reconocible (por ejemplo example\_dataset) enlazado a la organización que acabamos de crear.
    \item Exportar el conjunto de datos anterior como RDF gracias a la extensión ckan-dcat. Simplemente hace falta escribir la extensión .rdf al final de la URL del conjunto de datos (ejemplo: \url{http://localhost:5000/dataset/example_dataset.rdf})
\end{itemize}

\break
\section{Ejemplo de un registro de metadatos en sus diferentes fases}
\label{app:dataset}
\renewcommand\thefigure{\thesection.\arabic{figure}}
\setcounter{figure}{0}
\renewcommand\thelstlisting{\thesection.\arabic{lstlisting}}
\setcounter{lstlisting}{0}

A continuación podemos ver las diferentes fases por las que un registro de ejemplo pasa y las transformaciones de metadatos que ocurren.

La figura \ref{fig:geoserver_layers} muestra una lista de capas servidas por GeoServer.

El código \ref{lst:wms_getCapabilities} contiene el extracto de la llamada GetCapabilities correspondiente al registro de ejemplo que vamos a seguir en este anexo del WMS servido por GeoServer.

La figura \ref{fig:ckan_dataset} muestra el detalle del conjunto de datos subido en el servidor CKAN local por la pasarela OGC-CKAN y el código \ref{lst:rdfckan} el registro GeoDCAT-AP RDF en ese mismo instante.

En el código \ref{lst:marc} enseña la transformación que el anterior registro ha sufrido tras pasar por la pasarela CKAN-Zaguan y en la figura \ref{fig:zaguan_dataset} se ve ya subido al repositorio institucional.

En la figura \ref{fig:aod_dataset} se observa el conjunto de datos después de haber sido recolectado desde Zaguan y en \ref{lst:rdfaod} comprobamos el registro GeoDCAT-AP RDF en ese instante.

Por último, el conjunto de datos es recolectado por otros dos servidores CKAN de nivel superior: datos.gob.es (figura \ref{fig:dge_dataset}) y finalmente el Portal Europeo de Datos (figura \ref{fig:edp_dataset}).

\begin{figure}[H]
    \centering%
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{appendices/datasets/GeoServer.png}
    \caption{Lista de capas servidas por GeoServer}\label{fig:geoserver_layers}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[caption=Extracto de la llamada GetCapabilities del WMS servido por GeoServer mostrando los metadatos de un único conjunto de datos, label=lst:wms_getCapabilities]
<Layer queryable="1" opaque="0">
<Name>prediction_gral_nox</Name>
<Title>Latest air quality prediction coverage</Title>
<Abstract>
This dataset provides the latest air quality prediction generated by GRAL model, one time instant for each of the following 48 hours.
</Abstract>
<KeywordList>
<Keyword>prediction_gral_nox</Keyword>
<Keyword>WCS</Keyword>
<Keyword>ImageMosaic</Keyword>
</KeywordList>
<CRS>EPSG:32630</CRS>
<CRS>CRS:84</CRS>
<EX_GeographicBoundingBox>
<westBoundLongitude>-0.9372715072413826</westBoundLongitude>
<eastBoundLongitude>-0.8433593953634075</eastBoundLongitude>
<southBoundLatitude>41.61805345955938</southBoundLatitude>
<northBoundLatitude>41.69206727486579</northBoundLatitude>
</EX_GeographicBoundingBox>
<BoundingBox CRS="CRS:84" minx="-0.9372715072413826" miny="41.61805345955938" maxx="-0.8433593953634075" maxy="41.69206727486579"/>
<BoundingBox CRS="EPSG:32630" minx="671848.0" miny="4609612.0" maxx="679476.0" maxy="4617648.0"/>
<Dimension name="time" default="2020-06-21T23:00:00Z" units="ISO8601">
2020-01-22T00:00:00.000Z,2020-01-22T01:00:00.000Z,2020-01-22T02:00:00.000Z,2020-01-22T03:00:00.000Z,2020-01-22T04:00:00.000Z...
</Dimension>
<Style>
<Name>mobile:nox_gral</Name>
<Title>mobile:nox_gral</Title>
<LegendURL width="81" height="213">
<Format>image/png</Format>
<OnlineResource xlink:type="simple" xlink:href="http://atila.unizar.es:8081/geoserver/trafair/ows?service=WMS&request=GetLegendGraphic&format=image%2Fpng&width=20&height=20&layer=prediction_gral_nox"/>
</LegendURL>
</Style>
<Style>
<Name>EU_NO2_style_custom</Name>
<Title>EU_NO2_style_custom</Title>
<LegendURL width="46" height="152">
<Format>image/png</Format>
<OnlineResource xlink:type="simple" xlink:href="http://atila.unizar.es:8081/geoserver/trafair/ows?service=WMS&request=GetLegendGraphic&format=image%2Fpng&width=20&height=20&layer=prediction_gral_nox&style=EU_NO2_style_custom"/>
</LegendURL>
</Style>
<Style>
<Name>EU_NO2_style</Name>
<Title>EU_NO2_style</Title>
<LegendURL width="54" height="152">
<Format>image/png</Format>
<OnlineResource xlink:type="simple" xlink:href="http://atila.unizar.es:8081/geoserver/trafair/ows?service=WMS&request=GetLegendGraphic&format=image%2Fpng&width=20&height=20&layer=prediction_gral_nox&style=EU_NO2_style"/>
</LegendURL>
</Style>
</Layer>
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
    \centering%
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{appendices/datasets/CKAN.png}
    \caption{Detalle de un conjunto de datos subido en el servidor CKAN local}\label{fig:ckan_dataset}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[caption=GeoDCAT-AP RDF de un conjunto de datos servido desde el servidor CKAN local, label=lst:rdfckan]
<rdf:RDF>
<dcat:Dataset rdf:about="http://atila.unizar.es:3394/dataset/dbb3799e-dc88-4e8f-995b-7d8e78779461">
<dct:conformsTo>
https://inspire.ec.europa.eu/documents/inspire-metadata-regulation
</dct:conformsTo>
<dcat:keyword>prediction_gral_nox</dcat:keyword>
<dcat:contactPoint>
<vcard:Organization rdf:nodeID="N5bde12e2e2ed41438d0af18bfaf6e510">
<vcard:hasEmail rdf:resource="mailto:trafair@unizar.es"/>
<vcard:fn>Raquel Trillo</vcard:fn>
</vcard:Organization>
</dcat:contactPoint>
<dcat:theme rdf:resource="http://inspire.ec.europa.eu/theme/ef"/>
<dct:spatial>
<dct:Location rdf:nodeID="N0002583774a44c748649e37f3a2768ba">
<locn:geometry rdf:datatype="https://www.iana.org/assignments/media-types/application/vnd.geo+json">
{"type": "Polygon", "coordinates": [[[-0.937272, 41.618053], [-0.843359, 41.618053], [-0.843359, 41.692067], [-0.937272, 41.692067], [-0.937272, 41.618053]]]}
</locn:geometry>
<locn:geometry rdf:datatype="http://www.opengis.net/ont/geosparql#wktLiteral">
POLYGON ((-0.9373 41.6181, -0.8434 41.6181, -0.8434 41.6921, -0.9373 41.6921, -0.9373 41.6181))
</locn:geometry>
</dct:Location>
</dct:spatial>
<dcat:keyword>TRAFAIR</dcat:keyword>
<dct:temporal>
<dct:PeriodOfTime rdf:nodeID="N2f1739e8a0214249af83717974983b97">
<schema:endDate rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime">2020-10-31T00:00:00+00:00</schema:endDate>
<schema:startDate rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime">2019-07-22T00:00:00+00:00</schema:startDate>
</dct:PeriodOfTime>
</dct:temporal>
<dct:issued rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime">2020-05-15T12:36:44.649560</dct:issued>
<dcat:keyword>ImageMosaic</dcat:keyword>
<dct:title>Latest air quality prediction coverage</dct:title>
<dcat:distribution>
<dcat:Distribution rdf:about="http://atila.unizar.es:3394/dataset/dbb3799e-dc88-4e8f-995b-7d8e78779461/resource/01f6dfe6-521c-4f46-af56-89d2a634b2b1">
<dct:rights rdf:resource="http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/LimitationsOnPublicAccess/noLimitations"/>
<dcat:accessURL rdf:resource="http://atila.unizar.es:8081/geoserver/ows?service=WCS&request=GetCapabilities"/>
<dct:title>trafair__prediction_gral_nox</dct:title>
<dct:format>WCS</dct:format>
<dct:license rdf:resource="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"/>
<dct:description>Spatial resolution (distance): 4 m</dct:description>
</dcat:Distribution>
</dcat:distribution>
<dcat:keyword>WCS</dcat:keyword>
<dct:identifier>trafair:prediction_gral_nox</dct:identifier>
<dct:conformsTo> http://www.opengis.net/def/crs/EPSG/0/4326</dct:conformsTo>
<dct:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime">2020-06-16T09:24:50.249824</dct:modified>
<dcat:theme rdf:resource="http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/TopicCategory/environment"/>
<dct:type>
http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/ResourceType/series
</dct:type>
<dct:publisher>
<foaf:Organization rdf:about="http://atila.unizar.es:3394/organization/d8653565-dacb-441b-93ef-de407462f11e">
<foaf:name>Universidad de Zaragoza</foaf:name>
</foaf:Organization>
</dct:publisher>
<dct:description>
This dataset provides the latest air quality prediction generated by GRAL model, one time instant for each of the following 48 hours.
</dct:description>
<dct:provenance>
The data have been derived from the observations obtained through the sensor network and forecast models setup under the framework for the European TRAFAIR project.
</dct:provenance>
<dcat:theme rdf:resource="http://inspire.ec.europa.eu/theme/ac"/>
<dct:conformsTo>
https://inspire.ec.europa.eu/documents/commission-regulation-eu-no-13122014-10-december-2014-amending-regulation-eu-no-10892010-0
</dct:conformsTo>
<dcat:distribution>
<dcat:Distribution rdf:about="http://atila.unizar.es:3394/dataset/dbb3799e-dc88-4e8f-995b-7d8e78779461/resource/7c58c631-ffd7-4d8a-9421-fb8f87b06cb0">
<dct:license rdf:resource="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"/>
<dcat:accessURL rdf:resource="http://atila.unizar.es:8081/geoserver/ows?service=wms&request=GetCapabilities"/>
<dct:format>WMS</dct:format>
<dct:rights rdf:resource="http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/LimitationsOnPublicAccess/noLimitations"/>
<dct:title>trafair:prediction_gral_nox</dct:title>
</dcat:Distribution>
</dcat:distribution>
<dct:language rdf:resource="http://publications.europa.eu/resource/authority/language/ENG"/>
<dcat:theme rdf:resource="http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/TopicCategory/climatologyMeteorologyAtmosphere"/>
</dcat:Dataset>
</rdf:RDF>
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=Extracto del XML MARC21 de un conjunto de datos subido a Zaguan, label=lst:marc]
<record>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="037">
<subfield code="a">TRAFAIR-2020-007</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="970">
<subfield code="a">TRAFAIR-2020-007</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="245">
<subfield code="a">Latest air quality prediction coverage</subfield>
</datafield>
<datafield ind1="3" ind2=" " tag="520">
<subfield code="a">
This dataset provides the latest air quality prediction generated by GRAL model, one time instant for each of the following 48 hours.
</subfield>
</datafield>
<datafield ind1="1" ind2=" " tag="653">
<subfield code="a">TRAFAIR</subfield>
</datafield>
<datafield ind1="1" ind2=" " tag="653">
<subfield code="a">prediction_gral_nox</subfield>
</datafield>
<datafield ind1="1" ind2=" " tag="653">
<subfield code="a">WCS</subfield>
</datafield>
<datafield ind1="1" ind2=" " tag="653">
<subfield code="a">ImageMosaic</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="260">
<subfield code="b">Universidad de Zaragoza</subfield>
<subfield code="c">15/05/2020</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="700">
<subfield code="a">Raquel Trillo</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="980">
<subfield code="a">OPENDATA</subfield>
<subfield code="b">RESEARCH</subfield>
<subfield code="c">TRAFAIR</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2="7" tag="655">
<subfield code="2">inspire</subfield>
<subfield code="a">
http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/ResourceType/series
</subfield>
</datafield>
<datafield ind1="4" ind2=" " tag="856">
<subfield code="n">trafair__prediction_gral_nox</subfield>
<subfield code="u">
http://atila.unizar.es:8081/geoserver/ows?service=WCS&request=GetCapabilities
</subfield>
<subfield code="y">WCS</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="540">
<subfield code="u">https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/</subfield>
<subfield code="2">cc</subfield>
<subfield code="a">by-nc</subfield>
<subfield code="b">Creative Commons</subfield>
<subfield code="c">4.0</subfield>
<subfield code="f">CC BY-NC 4.0</subfield>
<subfield code="9">info:eu-repo/semantics/openAccess</subfield>
</datafield>
<datafield ind1="0" ind2=" " tag="506">
<subfield code="u">
http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/LimitationsOnPublicAccess/noLimitations
</subfield>
<subfield code="a">Access copy available to the general public</subfield>
<subfield code="f">Unrestricted</subfield>
</datafield>
<datafield ind1="4" ind2=" " tag="856">
<subfield code="n">trafair:prediction_gral_nox</subfield>
<subfield code="u">
http://atila.unizar.es:8081/geoserver/ows?service=wms&request=GetCapabilities
</subfield>
<subfield code="y">WMS</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="540">
<subfield code="u">https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/</subfield>
<subfield code="2">cc</subfield>
<subfield code="a">by-nc</subfield>
<subfield code="b">Creative Commons</subfield>
<subfield code="c">4.0</subfield>
<subfield code="f">CC BY-NC 4.0</subfield>
<subfield code="9">info:eu-repo/semantics/openAccess</subfield>
</datafield>
<datafield ind1="0" ind2=" " tag="506">
<subfield code="u">
http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/LimitationsOnPublicAccess/noLimitations
</subfield>
<subfield code="a">Access copy available to the general public</subfield>
<subfield code="f">Unrestricted</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="041">
<subfield code="a">
http://publications.europa.eu/resource/authority/language/ENG
</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="518">
<subfield code="a">22/01/2020-22/01/2020</subfield>
</datafield>
<datafield ind1=" " ind2=" " tag="654">
<subfield code="2">inspire</subfield>
<subfield code="a">http://inspire.ec.europa.eu/theme/ef</subfield>
<subfield code="a">
http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/TopicCategory/environment
</subfield>
<subfield code="a">http://inspire.ec.europa.eu/theme/ac</subfield>
<subfield code="a">
http://inspire.ec.europa.eu/metadata-codelist/TopicCategory/climatologyMeteorologyAtmosphere
</subfield>
</datafield>
</record>
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
    \centering%
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{appendices/datasets/Zaguan.png}
    \caption{Detalle de un conjunto de datos subido en el repositorio Zaguan}\label{fig:zaguan_dataset}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering%
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{appendices/datasets/AOD.png}
    \caption{Detalle de un conjunto de datos subido en el portal Aragón Open Data}\label{fig:aod_dataset}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[caption=GeoDCAT-AP RDF de un conjunto de datos servido desde Aragón Open Data, label=lst:rdfaod]
<rdf:RDF>
<dcat:Dataset rdf:about="https://opendata.aragon.es/datos/catalogo/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320">
<dct:identifier>oai-zaguan-unizar-es-89320</dct:identifier>
<dct:spatial>
<rdf:Description rdf:nodeID="N1ef3179cd87249e4b03e143b447ed800">
<dct:title xml:lang="es">aragon</dct:title>
<ns2:Aragopedia.htmlComunidadAutonoma xml:lang="es">aragon2</ns2:Aragopedia.htmlComunidadAutonoma>
<rdf:resource>
http://opendata.aragon.es/recurso/territorio/ComunidadAutonoma/Aragon?api_key=e103dc13eb276ad734e680f5855f20c6
</rdf:resource>
</rdf:Description>
</dct:spatial>
<dcat:Distribution>
<dcat:Distribution rdf:about="https://opendata.aragon.es/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320/resource/ff83ae35-b6e3-4047-afd5-c52ef7ef687b">
<dct:title>Latest air quality prediction coverage</dct:title>
<dcat:accessURL rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI">
http://atila.unizar.es:8081/geoserver/ows?service=wms&request=GetCapabilities
</dcat:accessURL>
<dcat:accessURL rdf:resource="http://atila.unizar.es:8081/geoserver/ows?service=wms&request=GetCapabilities"/>
<dct:format>
<rdf:Description rdf:nodeID="Ndfc4cb343720454cbc7d1e61c02da91d">
<dct:MediaType>
<rdf:Description rdf:nodeID="N5e43d45212b64959bf8a72c0aefd1ae0">
<rdfs:value>None</rdfs:value>
<rdfs:label>URL</rdfs:label>
</rdf:Description>
</dct:MediaType>
</rdf:Description>
</dct:format>
<dct:format>URL</dct:format>
<dct:title xml:lang="es">Latest air quality prediction coverage</dct:title>
<dct:description xml:lang="es"/>
<dct:identifier rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI">
https://opendata.aragon.es/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320/resource/ff83ae35-b6e3-4047-afd5-c52ef7ef687b
</dct:identifier>
</dcat:Distribution>
</dcat:Distribution>
<dcat:keyword>Prediction_gral_nox</dcat:keyword>
<dcat:distribution>
<dcat:Distribution rdf:about="https://opendata.aragon.es/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320/resource/c755f1dc-a844-4e9f-8e39-07ae07dfbe6f">
<dct:title xml:lang="es">Latest air quality prediction coverage</dct:title>
<dct:identifier rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI">
https://opendata.aragon.es/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320/resource/c755f1dc-a844-4e9f-8e39-07ae07dfbe6f
</dct:identifier>
<dct:format>
<rdf:Description rdf:nodeID="Nc0c2e40824044c99abe5976628bc5f76">
<dct:MediaType>
<rdf:Description rdf:nodeID="Nc5fe3d24148a4fe2ba58455b348cfad3">
<rdfs:label>URL</rdfs:label>
<rdfs:value>None</rdfs:value>
</rdf:Description>
</dct:MediaType>
</rdf:Description>
</dct:format>
<dcat:accessURL rdf:resource="http://atila.unizar.es:8081/geoserver/ows?service=WCS&request=GetCapabilities"/>
<dct:format>URL</dct:format>
<dct:description xml:lang="es"/>
<dct:title>Latest air quality prediction coverage</dct:title>
<dcat:accessURL rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI">
http://atila.unizar.es:8081/geoserver/ows?service=WCS&request=GetCapabilities
</dcat:accessURL>
</dcat:Distribution>
</dcat:distribution>
<dct:title xml:lang="es">Latest air quality prediction coverage</dct:title>
<dcat:keyword xml:lang="es">Prediction_gral_nox</dcat:keyword>
<dcat:keyword>Trafair</dcat:keyword>
<dcat:contactPoint>
<vcard:Organization rdf:nodeID="N5a79a25fff074c0dbc3357a6f36380ec">
<vcard:fn>Universidad de Zaragoza (15/05/2020)</vcard:fn>
</vcard:Organization>
</dcat:contactPoint>
<dct:title>Latest air quality prediction coverage</dct:title>
<dct:identifier rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI">
https://opendata.aragon.es/datos/catalogo/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320
</dct:identifier>
<dcat:Distribution>
<dcat:Distribution rdf:about="https://opendata.aragon.es/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320/resource/57473188-2a7f-42ec-b57f-685b66182ec1">
<dct:description xml:lang="es"/>
<dct:title xml:lang="es">Latest air quality prediction coverage</dct:title>
<dct:format>URL</dct:format>
<dcat:accessURL rdf:resource="http://zaguan.unizar.es/record/89320"/>
<dct:title>Latest air quality prediction coverage</dct:title>
<dcat:accessURL rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI">http://zaguan.unizar.es/record/89320</dcat:accessURL>
<dct:format>
<rdf:Description rdf:nodeID="Nd028358d108641a09829ddf3b8b9af90">
<dct:MediaType>
<rdf:Description rdf:nodeID="N2db2982df7e44d75a10f6d7079fb28b7">
<rdfs:label>URL</rdfs:label>
<rdfs:value>None</rdfs:value>
</rdf:Description>
</dct:MediaType>
</rdf:Description>
</dct:format>
<dct:identifier rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI">
https://opendata.aragon.es/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320/resource/57473188-2a7f-42ec-b57f-685b66182ec1
</dct:identifier>
</dcat:Distribution>
</dcat:Distribution>
<dcat:keyword xml:lang="es">Wcs</dcat:keyword>
<dct:issued rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime">2020-06-06T01:10:12.034208</dct:issued>
<dcat:Distribution rdf:resource="https://opendata.aragon.es/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320/resource/c755f1dc-a844-4e9f-8e39-07ae07dfbe6f"/>
<dct:publisher rdf:resource="https://opendata.aragon.es/datos/catalogo/publicadores/universidad-de-zaragoza"/>
<dcat:distribution rdf:resource="https://opendata.aragon.es/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320/resource/ff83ae35-b6e3-4047-afd5-c52ef7ef687b"/>
<dct:license rdf:resource="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"/>
<dct:temporal>
<rdf:Description rdf:nodeID="N0d3e518273e74fcc85b232a126989292">
<ns1:timeInterval>
<dct:PeriodOfTime rdf:nodeID="Nd24a37201523490299c816d7419c9643">
<ns1:timehasEnd>
<rdf:Description rdf:nodeID="N21d5f849292049acba599e44cb81e498">
<ns1:timeInstant>
<rdf:Description rdf:nodeID="Nc2ad35a48447437e9b9568391e71be05">
<ns1:timeinXSDDate rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2201-01-01</ns1:timeinXSDDate>
</rdf:Description>
</ns1:timeInstant>
</rdf:Description>
</ns1:timehasEnd>
<ns1:timehasBeginning>
<rdf:Description rdf:nodeID="Na834745869f248b4944d02d63060d643">
<ns1:timeInstant>
<rdf:Description rdf:nodeID="Nbb22c8c45d3341cfbd238d3bb14bd962">
<ns1:timeinXSDDate rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2201-01-01</ns1:timeinXSDDate>
</rdf:Description>
</ns1:timeInstant>
</rdf:Description>
</ns1:timehasBeginning>
</dct:PeriodOfTime>
</ns1:timeInterval>
</rdf:Description>
</dct:temporal>
<dcat:keyword>Imagemosaic</dcat:keyword>
<dcat:keyword xml:lang="es">Imagemosaic</dcat:keyword>
<dcat:keyword xml:lang="es">Trafair</dcat:keyword>
<dcat:keyword>Wcs</dcat:keyword>
<dct:description>
This dataset provides the latest air quality prediction generated by GRAL model, one time instant for each of the following 48 hours.
</dct:description>
<dcat:distribution rdf:resource="https://opendata.aragon.es/dataset/oai-zaguan-unizar-es-89320/resource/57473188-2a7f-42ec-b57f-685b66182ec1"/>
<dct:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime">2020-06-06T01:10:12.034217</dct:modified>
<dct:publisher>
<foaf:Organization rdf:about="https://opendata.aragon.es/datos/catalogo/publicadores/b6ad71a9-de71-476e-a920-cbc4b9ea06a1">
<foaf:name>Universidad de Zaragoza</foaf:name>
</foaf:Organization>
</dct:publisher>
<dcat:theme>Educación</dcat:theme>
<dct:description xml:lang="es">
This dataset provides the latest air quality prediction generated by GRAL model, one time instant for each of the following 48 hours.
</dct:description>
</dcat:Dataset>
</rdf:RDF>
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
    \centering%
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{appendices/datasets/dge.png}
    \caption{Detalle de un conjunto de datos subido en el portal datos.gob.es}\label{fig:dge_dataset}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering%
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{appendices/datasets/edp.png}
    \caption{Detalle de un conjunto de datos subido en el Portal Europeo de Datos}\label{fig:edp_dataset}
\end{figure}
\newpage
